{
    "data": [
        {
            
            "options": [
                "Қазақ жерінде уездерді табиғи ерекшеліктерге байланысты құру",
                "Орыс шаруаларын қазақ жеріне қоныстандыру",
                "Өнеркәсіп орндарын салу",
                "Елді индустрияландыру",
                "Теміржолдар тораптарын салу"
            ],
            "question": "Столыпин аграрлық реформасының мақсаты:",
            "answer": "Орыс шаруаларын қазақ жеріне қоныстандыру",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "В.Ф.Зайберт",
                "Гумбольдт",
                "Ф. фон Рихтгофен",
                "Д.Кішібеков",
                "В.Ф.Шахматов"
            ],
            "question": "1980 ж. энеолиттік Ботай мәдениетінде алғаш жылқының қолға үйретілгенін дәлелдеген зерттеуші:",
            "answer": "В.Ф.Зайберт",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "дудыға",
                "асатаяқ",
                "дауылпаз",
                "жетіген",
                "дүңгіршек"
            ],
            "question": "Түрік қағандығы дәуіріндегі (VІ–VІІІғғ. ) құм мен сазбалшықты араластыра отырып жасалған көне саз аспабы:",
            "answer": "дүңгіршек",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "Иерусалим корольдігі",
                "Эдесса графтігі",
                "Триполи корольдігі",
                "Сербия корольдігі",
                "Латын империясы"
            ],
            "question": "Төртінші крест жорығында Византияның жерінде кресшілер құрған мемлекет:",
            "answer": "Латын империясы",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "Ұлы Жібек бойындағы қалаларға ерекше өзіндік баж салығын орнату",
                "Батысқа екінші рет жорық жасау",
                "Отырықшы халықтан белгіленген салық мөлшерінен артық алуға тыйым",
                "Мөңке өлімінен кейін ұлы ханды сайлау",
                "Алтын Орда хандарының Египет сұлтандарымен байланысын реттеу"
            ],
            "question": "1269 жылғы Талас жағасындағы құрылтайда қабылданған шешім:",
            "answer": "Отырықшы халықтан белгіленген салық мөлшерінен артық алуға тыйым",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "«Батыр Баян»",
                "«Қобыланды»",
                "«Қозы Көрпеш – Баян Сұлу»",
                "«Алпамыс»",
                "«Едіге»"
            ],
            "question": "1919-1923 жж. Мағжан Жұмабаевтың жарыққа шығарған әйгілі поэмасы:",
            "answer": "«Батыр Баян»",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "Ж.Шаяхметов",
                "І.Есенберлин",
                "Қ.Сәтбаев",
                "Т.Жүргенов",
                "А.Жұбанов"
            ],
            "question": "1935 ж. Алтыншоқы жотасынан темір дәуірінің жазуы сақталған тас тақшайшаны тапқан ғалым:",
            "answer": "Қ.Сәтбаев",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "Майтөбе",
                "Ақбұлақ",
                "Ойрантөбе",
                "Аягөз",
                "Тастөбе"
            ],
            "question": "Кенесары бастаған ұлт-азаттық көтерілістің соңғы шайқасы өткен жер:",
            "answer": "Майтөбе",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "теологиялық",
                "психологиялық",
                "марксистік",
                "органикалық",
                "күштеу"
            ],
            "question": "«Мемлекет сырттан таңылған күштің нәтижесінде пайда болады» деген пікірді анықтайтын теория",
            "answer": "күштеу",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "андроновтықтар",
                "жейтундықтар",
                "келтеминарлар",
                "жебелдіктер",
                "атбасарлықтар"
            ],
            "question": "Б.з.б. VI мыңж. Орталық Азия бойынша алғаш рет жер өңдеп, дәнді дақылдарды өсіруді меңгерген тайпа:",
            "answer": "жейтундықтар",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "Елек, Темір өзендері бойындағы және Арал теңізінің батыс жағы",
                "Жайық мен Еділ аралығы, Каспийдің солтүстік жағалауы",
                "Тобыл, Тоғызаяқ, Аят өзендерінің басындағы батыс аймақ",
                "Ертістің оң жақ жағалауы, зайсан көлінің маңы",
                "Шу мен Іле өзендерінің аралығы, батыс Жетісу"
            ],
            "question": "1824 жылы «Орынбор қырғыздары туралы жарғы» бойынша батыс бөлігі қазақтарының жері:",
            "answer": "Елек, Темір өзендері бойындағы және Арал теңізінің батыс жағы",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "Андронов",
                "Мараканд",
                "Арқайым",
                "Маргуш (Маргиан)",
                "Ферғана"
            ],
            "question": "Б. з. б. XVIII–XIII ғғ. қола дәуірінде Орталық Азияның оңтүстігінде пайда болған отырықшы-егінші және қалалық мәдениет:",
            "answer": "Маргуш (Маргиан)",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "мал және мал өнiмдерi",
                "кептiрiлген жемiс-жидек өнiмдерi",
                "ағаштан жасалған ыдыс-аяқтар",
                "ұн, шай, қант",
                "фарфордан және темiрден жасалған бұйымдар"
            ],
            "question": "ХІХ ғ. жәрмеңкелердегі қазақтардың басты тауарлары:",
            "answer": "мал және мал өнiмдерi",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "1899 жылы",
                "1848 жылы",
                "1853 жылы",
                "1853 жылы",
                "1833 жылы"
            ],
            "question": "Қарқаралы казак станицасының жанындағы Қоянды-Ботов жәрмеңкесі ашылған жыл:",
            "answer": "1848 жылы",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "Верный",
                "Жаркент",
                "Павлодар",
                "Ақмола",
                "Қарқаралы"
            ],
            "question": "Тайыншакөл жәрмеңкесі ашылған өңір:",
            "answer": "Павлодар",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "1342-1357 жж.",
                "1260-1306 жж.",
                "1426-1440 жж.",
                "1396-1411 жж.",
                "1290-1312 жж."
            ],
            "question": "Едігенің Ноғай Ордасын билеген жылдары?",
            "answer": "1396-1411 жж.",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Ахмет Бірімжанов",
                "Мұстафа Шоқай",
                "Мағжан Жұмабаев",
                "Міржақып Дулатов",
                "Ахмет Байтұрсынов"
            ],
            "question": "Ресей империясының I Мемлекеттік Думасына сайланған қазақ депутаты?",
            "answer": "Ахмет Бірімжанов",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "АӨСШК",
                "ҰҚШҰ",
                "ЮНЕСКО",
                "ЮНФПА",
                "ЕҚЫҰ"
            ],
            "question": "Астанананы «Бейбітшілік қаласы» деп шешім қабылданған ұйым?",
            "answer": "ЮНЕСКО",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "АӨСШК",
                "ҰҚШҰ",
                "ЮНЕСКО",
                "ЮНФПА",
                "ЕҚЫҰ"
            ],
            "question": "Астанананы «Бейбітшілік қаласы» деп шешім қабылданған ұйым?",
            "answer": "ЮНЕСКО",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "170",
                "300",
                "156",
                "200",
                "160"
            ],
            "question": "енинград қаласын қорғауға қатысқан Балтық флотының қызыл тулы «Киров» крейсеріндегі қазақстандық жауынгердің саны?",
            "answer": "156",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Қарағанды",
                "Семей",
                "Көкшетау",
                "Қостанай",
                "Мәскеу"
            ],
            "question": "1960 жылдары «Жас тұлпар» ұйымы құрылған қала:",
            "answer": "Мәскеу",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Әбілқайыр хандығын",
                "Моғолстанды",
                "Мауараннахрды",
                "Ақ Орда мемлекетін",
                "Ноғай Ордасын"
            ],
            "question": "Жазба деректерде «Шайбани ұлысы», «Қыпшақ хандығы» деп атады?",
            "answer": "Әбілқайыр хандығын",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Ілияс Қожа",
                "Абдар-Рашид",
                "Саид",
                "Саид",
                "Есен-бұға"
            ],
            "question": "Әмір Темірді жеңген Моғол ханы?",
            "answer": "Ілияс Қожа",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Сарматтардікі",
                "Ғұндардікі",
                "Түріктердікі",
                "Үйсіндердікі",
                "Қаңлылардікі"
            ],
            "question": "Ыстықкөл мен Іле өзенінің оңтүстік жағалауы аралығында орналасқан Қызыл Аңғар ордасы?",
            "answer": "Үйсіндердікі",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Семізбұғы, Батпақ",
                "Обалысай, Мұзбел",
                "Бұқтырма, Шүлбі",
                "Шақпақата, Шабақты",
                "Ашысай, Майбұлақ"
            ],
            "question": "Қазақстан аумағында алғаш адамдардың көне іздері табылған қоныстар?",
            "answer": "Шақпақата, Шабақты",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "2016 жылы",
                "2015 жылы",
                "2014 жылы",
                "2013 жылы",
                "2017 жылы"
            ],
            "question": "Қазақ хандығының 550 жылдығы аталып өтілді?",
            "answer": "2015 жылы",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "1125 жыл",
                "1157 жыл",
                "1143 жыл",
                "1155 жыл",
                "1141 жыл"
            ],
            "question": "Қарахандықтардың қарақытайларға қарсы Қатуан шайқасы болған жыл?",
            "answer": "1141 жыл",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Досалы",
                "Рүстем",
                "Шерғазы",
                "Ахмет",
                "Арыстан"
            ],
            "question": "1847 жылы қырғыз жеріндегі шайқаста Кеңесарыдан бөлініп кеткен Ұлы жүздің сұлтаны?",
            "answer": "Рүстем",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant2"
        },{
            
            "options": [
                "Баласағұн қаласы",
                "Испиджаб қаласы",
                "Тараз қаласы",
                "Сығанақ қаласы",
                "Янгикент қаласы"
            ],
            "question": "Қарлұқ қағанатында екінші астана рөлін атқарған қала?",
            "answer": "Баласағұн қаласы",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "С.Сейфуллин",
                "С.Асфендияров",
                "Ж.Шаяхметов",
                "М.Төлепов",
                "Қ.Жұбанов"
            ],
            "question": "Ф.Голощекиннің саясатына наразылық білдіргені үшін 'ұлтшыл' деп айыпталған?",
            "answer": "С.Сейфуллин",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Орталық Қазақстан",
                "Оңтүстік Қазақстан",
                "Солтүстік Қазақстан",
                "Шығыс Қазақстан",
                "Батыс Қазақстан"
            ],
            "question": "Неолит дәуірінің Усть-Нарым тұрағы орналасқан өңір?",
            "answer": "Шығыс Қазақстан",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Ұлы Отан соғысы",
                "Қырғиқабақ соғыс",
                "Азамат соғысы",
                "Кариб дағдарысы",
                "Ақпан төңкерісі"
            ],
            "question": "ХХ ғасырдың 40 жылдары КСРО-да Қазақстанның экономикалық маңызын арттырған оқиға?",
            "answer": "Ұлы Отан соғысы",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Шірік-Рабат",
                "Арқайым",
                "Бәбіш молда",
                "Бесшатыр",
                "Қойлық"
            ],
            "question": "Сақтардың Қызылордадан 300 шақырым жердегі орналасқан қаласы",
            "answer": "Шірік-Рабат",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Тәжікстан, Өзбекстан, Қырғызстан",
                "Армения, Молдова, Грузия",
                "Қытай, Қырғызстан, Тәжікстан",
                "Ресей, Қазақстан, Беларусь",
                "Ресей, Тәжікстан, Өзбекстан"
            ],
            "question": "XXI ғасырда алғашқы болып кедендік одақ құрған мемлекеттер",
            "answer": "Ресей, Қазақстан, Беларусь",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Сығанақ",
                "Сарайшық",
                "Баласағұн",
                "Түркістан",
                "Сауран"
            ],
            "question": "Мәтінде сипатталған ортағасырлық қаланы анықтаңыз. \n «Қала Бату хан тұсында Дешті Қыпшақтың, яғни Алтын Орданың негізгі ірі әкімшілік орталықтарының бірі болды. Өзбек хан тұсында (1312-1342 жж.) және оның баласы Жәнібек хан заманында Алтын Орда керемет күшейді. Сол кезде Өзбек ханның ұлы Тыныбек бұл қалада хан болды. «Қала аймағының өрісі мен шүйгін шөпті жайлауы заң бойынша маған тиісті, себебі менің атам Ұрыс хан бұл қалада көптеген ғимараттар тұрғызды», – деді ол өктем түрде. Әмір Темір ұрпағы Ұлықбек әскерін ойсырата жеңген Барақ бұл қаланы және Сыр бойының барлық қалаларын өзіне қаратты. 1446 жылы қала Әбілқайыр хан иелігіне кірді. Ол өлгеннен кейін оның ұрпағы Шайбани хан осы қалада үстемдік жүргізді. Алайда көп ұзамай бұл қала Қазақ хандығының құрамына енді. Бірнеше шайқастан соң қазақ ханы Мұрындық пен Жәнібек хан ұрпақтарына мықтап жеңілген Шайбани қаладан кетуге мәжбүр болды. Осы кезден бастап қала Қазақ хандығының иелігінде қалды. Рузбихан Исфаханидің тарихи мәліметтеріне қарағанда бұл қала ертеден-ақ гүлденген әдемі қалалардың бірі. Оның әсем ғимараттары мен қорғаны үлкен мәдени орталық сипатына лайық. Суармалы егістік жерлері қалаға әртүрлі ауыл шаруашылық өнімдерін беріп тұрады».",
            "answer": "Сығанақ",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Бұхар ханының наразылығы",
                "Өзбек ханы Абдаллахтың күшеюі",
                "Имамкули ұрпақтарының жиі шабуыл жасауы",
                "Ташкент билеушісі Баба сұлтанның екі жүзді саясаты",
                "Саид ханның Шығыс Түркістанға  көшіп кетуі"
            ],
            "question": "Қасым ханның Жетісудағы билігінің нығая түсуіне себеп болған жағдай?",
            "answer": "Саид ханның Шығыс Түркістанға  көшіп кетуі",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Ғ.Мүсіреповтың",
                "Қ.Сәтбаевтың",
                "С.Мұқановтың",
                "А.Байтұрсыновтың",
                "Ә.Марғұланның"
            ],
            "question": "ЮНЕСКО-ның қолдауымен 100 жылдық мерейтойы атап өтілді",
            "answer": "Қ.Сәтбаевтың",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Қайта құру бағытының сәтсіздікке ұшырауы",
                "КОКП Орталық Комитетінің төтенше пленумының шешімі",
                "Қазақстан КП Орталық Комитеті пленумының шешімі",
                "М.С.Горбачевтің билікке келуі",
                "Неміс автономиясын құру туралы шешім"
            ],
            "question": "1986 жылы желтоқсан қозғалысының басталуына түрткі болды?",
            "answer": "Қазақстан КП Орталық Комитеті пленумының шешімі",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Жайық",
                "Сырдария",
                "Шу",
                "Әмудария",
                "Талас"
            ],
            "question": "Қыпшақтардың Жанкент, Баршынкент, Сығанақ қалалары орналасқан өзен",
            "answer": "Сырдария",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Ғ.Мұратбаев",
                "Н.Курнаков",
                "Қ.Сәтбаев",
                "Т.Қазыбеков",
                "Н.Тимофеев"
            ],
            "question": "ХХ ғасырдың 30 жылдарында Жезқазған мыс кен орнын зерттеген инженер-геолог?",
            "answer": "Қ.Сәтбаев",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Жоламан Тіленшіұлының әскеріне",
                "Майор Вишневскидің әскеріне",
                "Ахмет Жантөреұлының отрядына",
                "Старшина Карбышевтың отрядына",
                "Хорунжий Рытовтың отрядына"
            ],
            "question": "1844 жылы шілдеде Кенесары Қасымұлы бастаған көтерілісшілер соққы берді",
            "answer": "Ахмет Жантөреұлының отрядына",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Ж.Тәшенов",
                "Ж.Шаяхметов",
                "И.Юсупов",
                "Д.Қонаев",
                "Л.Брежнев"
            ],
            "question": "1962 жылы Қазақ КСР Министрлер Кеңесінің Төрағасы болып тағайындалған тұлға?",
            "answer": "Д.Қонаев",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "Теміртау, Семей, Жезқазған",
                "Семей, Алматы, Ақмола",
                "Қарағанды, Семей, Шымкент",
                "Алматы, Ақтөбе, Қарағанды",
                "Жамбыл, Петропавл, Семей"
            ],
            "question": "ХХ ғ. 50 жылдары Қазақстанда цемент зауыттары салынған қалалар?",
            "answer": "Қарағанды, Семей, Шымкент",
            "__v": 0,
            "dependent": "HOK Variant3"
        },{
            
            "options": [
                "−1",
                "2",
                "4",
                "3",
                "1"
            ],
            "question": "2w − 3 = w − 2 + 6(w −1) болса, w = ?",
            "answer": "1",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "5",
                "4",
                "8",
                "7",
                "6"
            ],
            "question": "3 және 4 санына еселік болатын, 12 < x < 69 теңсіздігін қанағаттандыратын x-тің неше мәні бар екенін анықтаңыз?",
            "answer": "4",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "2/15",
                "23/35",
                "12/35",
                "2/9",
                "7/15"
            ],
            "question": "Дорбада бірдей пішінді 9 боялмаған және 6 боялған асық бар. Дорбадан 2 асық суырылды. Алынған екі асықтың да боялмаған болып шығу ықтималдығын табыңыз?",
            "answer": "12/35",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "62",
                "50",
                "86",
                "74",
                "41"
            ],
            "question": "Бақжанның 1-ші күні оқыған кітап бетінің 2-ші күні оқыған кітап беті санына қатынасы 8:5, ал 2-ші күнгісінің 3-шісіне қатынасы 10:7. Егер Бақжан 1-ші күні 3-ші күнге қарағанда 45 бет көп оқыған болса, онда екінші күні қанша бет оқыған?",
            "answer": "50",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "9%-ға кеміді",
                "15%-ға артты",
                "10%-ға кеміді",
                "8%-ға артты",
                "10%-ға артты"
            ],
            "question": "Сатушы тауардың бағасын айдың басында 20%-ға арттырып, ал ай соңында 10%-ға төмендетті. Ай соңындағы тауардың бағасы алғашқыдан?",
            "answer": "8%-ға артты",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "3",
                "2",
                "1",
                "0,5",
                "4"
            ],
            "question": "Жарты минут екі жарым сағаттың қандай бөлігі екенін анықтап, жауаптардың арасынан сол саннан 300 есе артық болатын санды табыңыз?",
            "answer": "1",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "45",
                "68",
                "34",
                "21",
                "73"
            ],
            "question": "400 санының 5%-ын тауып, шыққан санды 5%-ға арттырғанда қандай сан пайда болады?",
            "answer": "21",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "80",
                "94",
                "78",
                "84",
                "76"
            ],
            "question": "16-дан кіші құрама сандардың қосындысын табыңыз?",
            "answer": "78",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "2",
                "5",
                "4",
                "3",
                "6"
            ],
            "question": "Сыныптағы қыздар ұлдардан 25%-ке артық және барлығы 27 оқушы екені белгілі. Сыныпта қыздардың саны ұлдардың санынан нешеге артық екенін көрсетіңіз?",
            "answer": "3",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "1000 см²",
                "1200 см²",
                "1300 см²",
                "1400 см²",
                "1100 см²"
            ],
            "question": "Ұзындығы 50 см, ені 30 см болатын тіктөртбұрыш пішінді қаңылтырдан қабырғасының ұзындығы 20 см-ге тең квадрат кесіп алынды. Қалған бөліктің ауданын табыңыз?",
            "answer": "1100 см²",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "18",
                "42",
                "34",
                "20",
                "29"
            ],
            "question": "Қызыл, жасыл, көк, сары түсті 123 шар бар. Қызылдан басқа шарлардың саны 94, ал жасылдан басқа шарлар 81, көктен басқа шарлар 89. Қызыл шарлардың саны қанша?",
            "answer": "29",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "4,5",
                "4,6",
                "4,2",
                "4,3",
                "4,8"
            ],
            "question": "Айсұлтанның математикадан екінші тоқсан бойынша бағалары келесідей: 5; 4; 5; 5; 4; 3; 5; 5. Айсұлтанның алған бағаларының арифметикалық ортасын табыңыз?",
            "answer": "4,5",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "0,4",
                "0,3",
                "0,2",
                "0,7",
                "0,5"
            ],
            "question": "Қорапта 2 ақ, 3 қара, 5 сары шарлар бар. Кездейсоқ таңдалған бір шардың қара түсті болу ықтималдығын табыңыз?",
            "answer": "0,3",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "16",
                "19",
                "18",
                "14",
                "17"
            ],
            "question": "Тізбектес бес натурал санның қосындысы 85-ке тең. Осы сандардың медианасын табыңыз?",
            "answer": "17",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },{
            
            "options": [
                "8",
                "11",
                "12",
                "10",
                "9"
            ],
            "question": "Ауладағы қаздар мен қояндардың бастарының саны 24, ал аяқтарының саны 74. Аулада неше қаз бар екендігін анықтаңыз?",
            "answer": "11",
            "__v": 0,
            "dependent": "ML Variant1"
        },
        [{
  
            "options": [
              "Ақ шаңқан",
              "Ақ ала орда",
              "Алтын үздік",
              "Ақ орда",
              "Алтын орда"
            ],
            "question": "Киіз үйдің түрлері мен құрылысы
          Киіз үйдің құрылысы мен жасалу жолдарына, этнографиялық ерекшеліктеріне жеке тоқталайық. Киіз үйдің қазақы және қалмақы деп аталатын екі түрі бар. Қазақы үйлер дөңгелек, толық күмбезді болады да, қалмақы түрінің төбесі шошақтау келеді. Қазақ үйлері пайдалануына, сән-салтанатына қарай бірнеше түрге бөлінеді. Мысалы: қара үй (3 қанат), қоңыр үй (4 қанат), боз үй (5 қанат), ақ үй (6 қанат), ақ ала орда (8 қанат), ақ орда (12 қанат), ақ шаңқан (18 қанат), алтын үздік (24 қанат), алтын орда (30 қанат) деп аталатын түрлері бар. Сол сияқты көшіп-қонуға, уақытша паналауға немесе шаруашылық, жұмыс ретіне бейімделген үй түрлері болады. Олар қос, абылайша, күрке, кепе, итарқа, жаппа, жолым үй, ас үй, қалқа деп аталады.
          Киіз үйдің іші 4 бөлімге бөлінеді:
          1. Төр – бұл үйдің жоғары әрі қымбат орны. Мұнда жүк жиналады, қонақтар орналасады. Жас келіндер бұл жерді баса бермейді.
          2. Сол жақ – (кіргенде оң жақ) үй иесінің отыратын жане жататын орны. Босаға жақта азық-түлік, ыдыс-аяқ тұрады. Оны шимен жауып қояды.
          3. Оң жақ – (кіогенде сол жақ) мұнда балалары орналасады. Босаға жаққа қарай ер-тұрман, киім ілінеді.
          4. От орны – қасиетті орын саналады. Мұнда от жағылады, қазан асылады.
          Ең үлкен киіз үй",
            "answer": "Алтын орда",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Ер тұрман, киім ілінетін орын",
              "От жағылып, қазан асылатын орын",
              "Үй иесінің жататын орын",
              "Қонақтар орналасатын орын",
              "Азық-түлік, ыдыс-аяқ тұратын орын
          "
            ],
            "question": "Киіз үйдегі киелі орын",
            "answer": "От жағылып, қазан асылатын орын",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Баласының аттың сырын білетіндігіне",
              "Баласының білімпаздығына",
              "Айтқан сөзін баласы жерге тастамағанына",
              "Жақсы мысал табылғанына",
              "Баласына орынды ақыл айтқанына"
            ],
            "question": "Ұрпақ заманынан озбаса...
          Мұрат үнемі әкесінен нені болса, соны сұрайтын. Әкесі де оған өте ыждағатпен жауап беретін. Бірде ол әкесінен:
          – Әке, неге осы ат жүргенде алдыңғы аяқтары басқан ізінен артқы аяқтарының басқан ізі асып түседі? – деп сұрады. Әкесі:
          – Балам, ол солай. Алдыңғы аяқтары басқан ізден артқы аяқтары басқан ізі озып түсіп отыратын қасиет тек жүйрік, бәйге аттарында ғана болады. Оны сен аңғарған екенсің, демек, сенен де бір ақылды адам шығар. Ол тағы: Бұрын шыққан құлақтан кейін шыққан мүйіз озатынының да белгісі, – деді.
          Бала:
          – Бұрын шыққан құлақтан кейін шыққан мүйіз оза ма? Неге? – деп сұрады әкеінен. Әкесі:
          – Иә, балам. Мәселен, құлақ туа бітеді. Ал мүйіз болса малдың төлі туғанда болмайды. Кейін; үлкейе келе, біртіндеп өсе келе құлақтан да озып, ұзарып кетеді. Өзің қарашы, ана ала тайыншаның туғанда мүйізі бар ма еді? Жоқ болатын. Ал құлағы ше? Құлағы бар болатын. Бір айдан кейін мүйіз шыға бастады. Келер жылы мүйізі құлағынан әлдеқайда үзын болып өседі. Сен ақылдысың. Демек, Ақбақайдың артқы аяғы алдыңғы аяғынан озып түскеніндей, ала тайыншаның туғанда жоқ мүйізінің туғанда бар құлағынан асқанындай, сен де үлкейгенде қатарыңнан озасың, балам. Олай етпесең, сенің менен туған ұрпақ болғаның қане? Ұрпақ заманынан озбаса, қатарынан озбағаны да. Мен сенің менен озғаныңды қалаймын, – деді әкесі.
          
          3. Әкесі неге риза болды?",
            "answer": "Баласының білімпаздығына",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Талайлымен таласпа.",
              "Жақсы бала – әкеге құт.",
              "Күш атасын танымас.",
              "Тілі тәтті – көңілі қатты.",
              "Шешінген судан тайынбас."
            ],
            "question": "Мәтіндегі әкенің соңғы сөзіне қатысты мақал",
            "answer": " Жақсы бала – әкеге құт.",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Сабырлы",
              "Сымбатты",
              "Көңілді",
              "Адал",
              "Еңбекқор"
            ],
            "question": "Баланың әкесіне атысты сипаттама",
            "answer": "Сабырлы",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Ақылы жасына сай болсын дегені.",
              "Өнер, білім таңдауда абай бол дегені.",
              "Қатарынан қалмай өссін дегені",
              "Дене бітімі әкесінен ірі болсын дегені.",
              "Барлық қырынан әкесінен де жақсы болып өссін дегені."
            ],
            "question": "Әкесінің «Ұрпақ заманынан озбаса, қатарынан озбағаны да. Мен сенің менен озғаныңды қалаймын» деген сөзінің мағынасы",
            "answer": "Барлық қырынан әкесінен де жақсы болып өссін дегені.",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Кедейдің еңбегі",
              "Байлығының молдығы",
              "Отбасының жоқтығы",
              "Жинаған мүлкі",
              "Кедейдің тілегі"
            ],
            "question": "Бақытсыз бай
          Ертеде бір бай өмір сүрді. Оның туысқаны да, баласы да – жинаған мал-мүлкі мен ақшасы еді. Соларды баладай мәпелеп күтетін. Бір күні ол жалшысының көңілді күлкісін естіп, оның үйін айналшықтап тың тыңдады. Бірақ мардымды ештеңе ести алмады. Ол ертесіне жалшыны түннің ортасына дейін босатпай әбден жұмысқа салды. Бірақ кешегі күлкі тағы қайталанды. Дегбірі қашып шыдамсызданған бай енді: “Мынау менің қазынамнан ұрлап жүр, сол үшін үйіне барып мәз болып жатыр,”– деген жаман ойға кетті. Ол жалшысының есігін бір теуіп кіріп барды. Сөйтсе, жалшысы екі баласын арқасына мінгізіп алып, өзі ат болып ойнап жүр екен.
          – Ақымық, бүгін қиралаңдап дұрыс істемедің! Түнімен балаларыңды ойнатамын деп шаршайды екенсің ғой! – деп ақырды.
          – Қожайын, осы екі балапанымды көргенде шаршау, уайым дегенді ұмытып, тыңайып, сергіп қалам,– деп байыпты қалпынан жазбай жауап берді жалшысы.
          –Нағыз ақымақ екен! – деп, үйден атып шыққан бай енді: “Мен кеш кіріп қалдым ба екен, ол ұрлаған ақшасын тығып үлгерді де, маған сыр бермей отыр сұмпайы,”– деп күдігінен арыла алмай-ақ қойды.
          Екінші күні жалшы таң атқанша жұмыс істейді. Бірақ ол еш реніш білдірмей үйіне қайтты. Бай соңынан бұқпантайлап барып тағы тың тыңдады. Құлағына шықырлыған ақша мен сылдырлаған күміс теңгені жалшысы санап жатқандай естіліп кетті. Ол тағы да есікті бір теуіп кіріп барды. Екі баласын екі жағына алып рахаттанып ұйықтап жатқан жалшысын көргенде не істерін білмей қалды. Үн-түнсіз үйден шығып кетті. Сонда да күдігі сейілер емес. Ертесіне жалшысының көңілді, сергек қалпы байға өзін мазақ қылып тұрғандай көрінді. Бай ақыры:
          – Менің қазынамнан біраз қаражат жоғалды. Соны сен алдың. Себебі сен үнемі көңілді жүресің, тыққан ақшаң болған соң көңілің тоқ боп жүр,– деді. Сонда жалшысы:
          – Қожайын, жағдайың сорлы құлдан да жаман-ау. Күндк кешке үйімді торуылдайсың. Менің байлығым – екі балам мен жан жарым жане денсаулығым мен қара күшім. Құланиектеніп таң атқаннан кеш батқанша тәңірімнен осы байлығымнан айыра көрме деп тілеймін. Сондықтан мен бақыттымын, көңілдімін,– деп жауап берді.
          Не дерін білмеген бай үн-түнсіз қалды. “Япырмай, шынында да мына қара құл бақытты. Мен сияқты қызғанатын байлығы да жоқ. Байлық маған бақытсыздық үшін біткен бе? Басым ауырып кетті”.
          Осы күні жалшы үйіне ерте қайтты. Оның сыртынан қарап тұрған бай алдынан жүгіріп шыққан екі баласына қызыға қарап қалды...
          7. Байдың бақытсыздығының себебі",
            "answer": "Отбасының жоқтығы",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Мақтаншақтық",
              "Қызғаншақтық",
              "Адалдық",
              "Тәкаппарлық",
              "Еңбекқорлық"
            ],
            "question": "Байдың бойындағы қасиет",
            "answer": "Қызғаншақтық",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Байға құл болғанша, байғұсқа ұл бол",
              "Қайырсыз байдан қайнатқан су артық",
              "Бай байға құяды, сай сайға құяды",
              "Балалы үй – базар",
              "Жаңа бай мақтаншақ келер"
            ],
            "question": "Әңгіменің түйіні",
            "answer": "Балалы үй – базар",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Бар байлығымнан айырма",
              "Мол байлыққа жолықтыр",
              "Өміріме жеңілдік бер",
              "Байдың құлдығынан құтқар",
              "Жақсы жұмыс бер"
            ],
            "question": "Кедейдің тілегі",
            "answer": "Бар байлығымнан айырма",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Жұмысы",
              "Балалары",
              "Байлығы",
              "Қазынасы",
              "Ақшасы"
            ],
            "question": "Жалшының бақыты",
            "answer": "Балалары",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Шықырлаған ақша",
              "Сылдыраған күміс",
              "Кедейдің сөзі",
              "Кедей балалары",
              "Көңілді күлкі"
            ],
            "question": "Байға күдік тудырған нәрсе",
            "answer": "Көңілді күлкі",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Борышты өтеуге берілетін егін",
              "Желінбеген егін",
              "Көлікті жалға алып жыртатын егін",
              "Тұқымы қарызға алынған егін",
              "Жалға алған жерге егілетін егін"
            ],
            "question": "Қарт пен тапқыр жігіт
          Бір күні бір қарт адам шаһарға барып, қайтып келе жатса оны бір жас жігіт қуып жетеді. Ол келе жатып:
          – Ата, жолды қысқартайық,– дейді.
          Қарт:
          – Жол қалай қысқарады?– дейді.
          Жігіт:
          – Жолдың қысқаруы оңай, екеуіміз бірімізді-біріміз, кезек-кезек арқаласақ болғаны,– дейді. Шал ішінен:
          – Япырым-ай, мынау бір кесапатты адам болмаса игі еді? Мені қалай арқалайды? Өзін қалай арқаламақшымын?– деп ойлап, жауап қайырмайды.
          Мұнан кейін жігіт те үндемей келе жатады да, пісіп тұрған егінді көріп:
          – Ата, мына егін сіздің елдікі ме?– дейді. Қарт:
          – Иә,– дейді. Жігіт:
          – Олай болғанда, бұл желініп қойған егін бе, желінбеген егін бе?– дейді.
          Қарт тағы да бетіне бажырайып қарап қояды да: «Япырым-ай, мынаның бір сөзінен бір сөзі сорақы болды-ау! Бұл не айтқаны?» – деп ойлайды.
          Жолда бір елге кездеседі. Бұл елдің адамдары дүниеден өткен кісіні жерлеуге апара жатыр екен. Жігіт:
          – Ата, мына кісі өлген бе, өлмеген бе?– деп сұрайды. Қарт шыдай алмай:
          – Өлмесе жерлемейді ғой!– деп жігіттің бетін қайырып тастайды. Жігіт үндемейді. Олар қабірге бірге барады. Шыққаннан кейін:
          – Ата, әлгі кісі өлмеген екен, – дейді. «Я, құдай, жерленген адам қалай тірі болады?» – дейді қарт ішінен.
          Күн кеш болады, екеуі қарттың үйіне келеді. Қонағын үйіне кіргізеді де, қызын шақырып алып:
          – Шырағым, үйге бір жігіт келді, мейман ет! Бірақ сүйкімсіз мінезі бар. Сөзінде кесапаты зор адам, – дейді. Қыз қонақпен сөйлесіп көрсе, сөзі мағыналы екен. Қыз: «Япыр-ау, әкемнің айтқаны осы кісі ме екен?» – деген оймен әкесіне келеді де:
          – Әке, сізбен неше кісі келді? – дейді.
          Әкесі:
          – Жалғыз, – дейді.
          Қыз:
          – Онда сөзінде кесапаты зор деген адамыңыз осы болса, мұнан қандай кесапат көрдіңіз? – дейді.
          Қарт:
          – Ойбай-ау, оның сөйлеген сөзінде кесапатсыз бір сөз жоқ. Әуелі ол: «Жол қысқартайық», – деді. Мен: «Жол қалай қысқарады?» – деп едім. Ол: «Бірімізді-біріміз кезек арқалап отырайық», – деді. Мұнысы былай тұрсын. Орылмаған егінді көріп: «Ата, мына егін желініп қойған ба, желінбеген бе?» – деп сұрады. «Орылмай тұрған егінді кім жеп қояды?» – дедім мен. Бұл мұнымен тұрсын. Бір ауылдан қаза тапқан кісіні көріп: «Ата, мына кісі өлген бе, өлмеген бе?» – дейді. Онан шығып келе жатыр едік: «Ата, жаңағы адам өлмеген екен», – деді. Міне, мен оның осындай төрт кесапатты сөзін естідім, – дейді.
          Сонда қыз тұрып:
          – Әке, бұл сөздер зор мағыналы сөздер ғой. Сіз оның айтқан сөзіне түсінбеген екенсіз. Оның бірінші айтқаны: «Кезекпе-кезек әңгіме айтып отырайық, жол қысқарсын», – дегені. Екіншісі: «Егін байдікі ме, кедейдікі ме?» – дегені. Байдікі болса – өз көлігімен, кісі жалдап жыртып, өз тұқымын себеді, өнімін ертең өзі алады, желінбеген болып саналады. Кедейдікі болса, ол сорлы тұқымды несиеге сатып алады, жерді көлік жалдап дыртады, түскен өнімі борыштан аспайды. Сондықтан ол шикідей жеп қойғанмен бірдей болады. Үшіншісі: «Баласы бар ма?» – дегені. Балаларын көрген ол: «Өлмеген адам екен», – дегенді айтқан. Сіз ол жұмбағын шеше алмаған екенсіз, – деген соң, қарт қателігін мойындап, жігіттің қолын алып:
          – Мен сенің айтқан сөздеріңе түсіне алмай, ішімнен саған қатты ренжіп едім. Олай емес, сен ақылды жігіт екенсің, – деп, қызын соған беріпті.
          
          13. Байдың егініне сипаттама",
            "answer": "Желінбеген егін",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Жігітті жақтырмағандықтан",
              "Қызын сақтандырғандықтан",
              "Жас жігіт болғандықтан",
              "Қонақ қылғысы келмегендіктен",
              "Әңгімесін түсінбегендіктен"
            ],
            "question": "Қарияның «жігіттің сүйкімсіз мінезі бар» деуінің себебі",
            "answer": "Әңгімесін түсінбегендіктен",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Жарлының аузы аққа тисе, мұрыны қанайды",
              "Бала – артта қалған із, Бақыт – ұзатылған қыз",
              "Ескі дос келгенде, жаңа достың көзінен жас шығады",
              "Қонақ қойдан да жуас, май берсе де жей береді",
              "Үйіңе келгенде, үйдей өкпенді айтпа"
            ],
            "question": "Жігіт айтқан «кесапатты төрт сөздің» төртіншісінің мазмұнын анықтайтын мақал",
            "answer": "Бала – артта қалған із, Бақыт – ұзатылған қыз",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Екінші «кесапатты сөзі»",
              "Бірінші «кесапатты сөзі»",
              "Төртінші «кесапатты сөзі»",
              "Барлық «кесапатты сөзі»",
              "Үшінші «кесапатты сөзі»"
            ],
            "question": "«Ащы еңбекке – тұщы нан» деген мақал мазмұнымен сәйкес келетін жас жігіттің «кесапатты сөзі»",
            "answer": "Екінші «кесапатты сөзі»",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Қызының ақылдылығы",
              "Жігіттің көңілділігі",
              "Қызының өтініші",
              "Қазақтың қонақжайлылығы",
              "Шаһар жолының ұзақтығы"
            ],
            "question": "Қарияның жігіт туралы ойын өзгерткен жағдай",
            "answer": "Қызының ақылдылығы",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Баласы жоқ адам екен",
              "Ауылдастары көп екен",
              "Туысы жоқ адам екен",
              "Жора-жолдасы көп адам екен",
              "Артында тұяқ қалған адам"
            ],
            "question": "Жігіттің «Өлмеген адам екен» деген сөзінің мәні",
            "answer": "Артында тұяқ қалған адам",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Көңілсіз жұмыс – өнімсіз",
              "Жолаушыны жол сынайды",
              "Қысқа жіп күрмеуге келмейді",
              "Сабақты ине сәтімен",
              "Жер тозса – тақыр, ер тозса – пақыр"
            ],
            "question": "Мәтіндегі жігіт пен қарияның іс-әрекетіне қатысты нұсқа",
            "answer": "Жолаушыны жол сынайды",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          },{
            
            "options": [
              "Тынығып, демалу",
              "Басқа жолмен жүру",
              "Бір-бірін арқалау",
              "Бір-бірін қонақ ету",
              "Бір-бірімен әңгімелісу"
            ],
            "question": "Мәтін бойынша жігіттің «жол қысқартайық» деген сөзінің мағынасы",
            "answer": "Бір-бірімен әңгімелісу",
            "__v": 0,
            "dependent": "RL Variant1"
          }]

}
